\chapter{Podejście immunologiczne w EMAS}
\label{cha:Immunologiczny EMAS}

W rozdziale tym przedstawiono podstawowe pojęcia z immunologii oraz najbardziej znane algorytmy oparte na mechanizmach układu odpornościowego wraz z ich zastosowaniem. Wyjaśniono także koncepcję immunologicznego rozszerzenia systemu EMAS oraz związane z nią terminy.

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Inspiracje biologiczne}
\label{sec:Immunologia}

Immunologia jest gałęzią nauk biomedycznych pokrywającą badania nad całością aspektów układów odpornościowych u wszystkich organizmów. Zajmuje się fizjologicznym funkcjonowaniem układu odpornościowego zarówno w stanie zdrowia jak i choroby. Może ona objawiać się w postaci nieprawidłowego funkcjonowania układu odpornościowego lub w schorzeniach immunologicznych (choroby autoimmunologiczne, nadwrażliwość, niedobór odporności, odrzut przeszczepu), a także fizycznymi, chemicznymi  i fizjologicznymi właściwościami układu odpornościowego in vitro, in situ oraz in vivo. 

Ciało organizmu wystawione jest na takie zagrożenia jak wirusy, bakterie i pasożyty, które powodując choroby starają się wykorzystać składniki mineralne oraz inne zasoby zarażonego gospodarza do zapewnienia ciągłości własnemu gatunkowi. Aby chronić organizm, układ odpornościowy wyewoluował zestaw mechanizmów służących do rozpoznania i ochraniania przed tymi potencjalnie chorobotwórczymi czynnikami. Organizm musi odróżnić komórki własnego organizmu od komórek obcych szkodliwych organizmów i je wyeliminować nie atakując przy tym pożytecznej flory bakteryjnej zamieszkującej jelita, skórę i inne tkanki, która są niezbędne do prawidłowego funkcjonowania. 

Nowe podejścia do sztucznych systemów immunologicznych znajdują zastosowanie w systemach utrzymania \cite{Cohen2001a} \cite{Varela} i w systemach poznawczych.

Architektura systemu immunologicznego składa się z wielu linii obrony gospodarza. Kiedy patogen dostanie się do wnętrza gospodarza wystawiony jest na działanie swoistego i nieswoistego układu odpornościowego. Oba powiązane systemy składają się z wielu rodzajów komórek i molekuł produkowanych i przetwarzanych przez wyspecjalizowane organy. Produkowane są one w odpowiedzi na problem rozpoznania obcych komórek już na najniższym poziomie używając wiązań chemicznych tam, gdzie powierzchnia komórki i molekuły oraz powierzchnia patogenu wzajemnie na siebie oddziałowują.  

Układ odpornościowy dzieli się na:
\begin{itemize}
  \item	Odporność nieswoistą, 
  \item	Odporność swoistą.
\end{itemize}

Odporność nieswoista (wrodzona) charakteryzuje się brakiem przeciwciał wytwarzanych samoistnie. Opiera się na fizycznych i anatomicznych barierach, które mają za zadanie powstrzymać patogeny przed wniknięciem do organizmu.  Mikroorganizmy, które pomyślnie przedrą się przez bariery zewnętrzne napotkają komórki i mechanizmy wrodzonego układu odpornościowego. Ten układ ochrania w sposób nieswoisty, co oznacza, że układy te rozpoznają i odpowiadają na patogeny w standardowy, nie dostosowany sposób do konkretnego zagrożenia. Takie rozwiązanie nie nadaje się do długotrwałej odporności przeciw patogenowi. Początkowo wszystkie składniki immunologiczne dostarczane są do organizmu wraz z mlekiem matki. Ten okres nabytej od rodzica ochrony to czas swoistego „treningu” przyszłego układu immunologicznego. W tym czasie odporność wrodzona przechodzi wiele przemian. U większości organizmów wrodzony układ odpornościowy jest głównym i dominującym układem broniącym gospodarza.

Swoisty układ odpornościowy, zwany także nabytym układem odpornościowym, jest odpowiedzialny za obronę przeciwko konkretnemu patogenowi, na którego działanie organizm został wystawiony. Złożony jest z wysoce wyspecjalizowanych komórek i procesów służących do eliminacji lub zapobiegania wzrostu populacji patogenu. W przeciwieństwie do nieswoistego układu odpornościowego, swoisty obecny jest tylko u stworzeń posiadających kręgosłup. System przechowuje w pamięci napotkane patogeny. Informacje z niej są przywoływane w przypadku ponownego zakażenia którymś z zapamiętanych patogenów. Odpowiedź organizmu może zostać podzielona na dwa typy. 
Odpowiedź pierwotna zachodzi jeśli patogen został napotkany po raz pierwszy. System jest powolny w odpowiedzi i często zajmuje mu wiele tygodni aby całkowicie oczyścić się z infekcji. Natomiast podczas ponownego spotkania z patogenem, następuje odpowiedź wtórna: aplikowane jest to czego organizm nauczył się podczas pierwszej infekcji oczyszczając się szybko i efektywnie. Receptory wykrywające konkretne patogeny uzyskane podczas odpowiedzi pierwotnej, nabywane w ciągu życia organizmu, często pozostają na długi okres w organizmie, zapewniając czasami odporność organizmowi na dany patogen przez całe życie (np. ospa wietrzna, odra). 
Białe krwinki zwane limfocytami są najważniejszymi komórkami w nabytym układzie odpornościowym. Komórki te należą do agranulocytów z grupy leukocytów, posiadają stosunkowo duże jądro i niewiele cytoplazmy. Limfocyty zaangażowane są w identyfikacje i eliminacje patogenów. Podróżują po ciele organizmu wraz z krwią i limfą. Ten układ odpornościowy jest wysoce adaptacyjny dzięki hipermutacjom somatycznym (zwiększonym prawdopodobieństwem występowania mutacji w genach kodujących przeciwciała).    

Wszystkie limfocyty rozwijają się ze wspólnej krwiotwórczej komórki macierzystej lub z komórki macierzystej szpiku. Większość limfocytów T (odpowiedzialne m.in. za zgodność tkankową) dojrzewa w grasicy, natomiast limfocyty B (odpowiedzialne m.in. za wytwarzanie przeciwciał) powstają w czerwonym szpiku kostnym i nigdy nie przechodzą przez grasicę.  

MHC (Major Histocompatibillity Complex) jest to najważniejsza grupa białek odpowiedzialna za zgodność tkankową. Za jej pośrednictwem receptor TCR limfocytu (T Cell Receptor) rozpoznaje antygeny białkowe w procesie prezentacji antygenu.   

Tolerancja centralna jest mechanizmem, w którym nowo powstałe komórki T i B nabywają tolerancję na własne antygeny. Składa się głównie z selekcji klonalnej, w mechanizmie której można wyróżnić dwa etapy:
\begin{itemize}
  \item selekcję pozytywną - przeżywają tylko limfocyty T posiadające receptor TCR zdolny do rozpoznawania antygenów MHC na komórkach grasicy,
  \item selekcję negatywną - niszczone są limfocyty T wiążące się silnie auto-reaktywnie, czyli wiążą się kompleksem MHC z własnym antygenem oraz limfocyty B, które silnie wiążą własne antygeny.
\end{itemize}

W procesie uzyskiwania tolerancji ginie około 90\% limfocytów.

\subsection*{Nomenklatura}
\label{Nomenklatura}

W tabeli poniżej przedstawiono na jakie pojęcia w algorytmach immunologicznych tłumaczone są podstawowe pojęcia z teorii immunologi. 

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Tabela pojęć}
	
\begin{tabular}{|l|l|}
  \hline
  Immunologia 			&		Algorytmy immunologiczne\\
    \hline 
Potencjalne
rozwiązanie, Wzór &		Przeciwciało, Limfocyt B, Limfocyt \\
  \hline 
Nowe próbki, potomstwo &	Klony\\
  \hline 
Elitaryzm, Pamięć 			&	Zbiór pamięci, Pamięć komórkowa\\
  \hline 
Generalizacja 		&		Podobieństwo krzyżowe\\
  \hline 
Zasada nauki 		&		Zasada podobieństwa klonalnego\\
  \hline 
Mutacja, Wariacja 	&			Hipermutacja \\
  \hline 
Populacja, Zbiór próbek 	&  Zasób, Zbiór wyników  \\
  \hline 
Zasada ponownego próbkowania, ulepszenie 	&	Mutacja powinowactwa \\
  \hline 
Zasada ponownego próbkowania, Reprodukcja , Namnażanie się	&		Klonowanie, Duplikacja, Ekspansja klonalna \\
  \hline 
Selekcja 			&		Łączenia Antygen-Przeciwciało\\
  \hline 
Powinowactwo 	&		Jakość rozwiązania, Fitness \\
  \hline
\end{tabular} 
\end{table}

\section{Algorytmy immunologiczne}
\label{sec: Algorytmy immunologiczne}

Sztuczne systemy immunologiczne są częścią działu inteligencji obliczeniowej inspirowanej immunologią (głownie immunologią ssaków). Pojawiła się na początku lat dziewięćdziesiątych dwudziestego wieku \cite{Ishida} a była wzorowana na propozycji oparcia teoretycznego modelu systemu immunologicznego do uczenia maszynowego i automatycznego rozwiązywania problemów \cite{Farmer}. 
Wczesne prace były inspirowane egzotycznymi modelami teoretycznymi (teoria sieci immunologicznej) i znalazły zastosowanie w uczeniu maszynowym i kontroli w problemach optymalizacyjnych. Podejścia opierały się na takich paradygmatach jak sztuczne sieci neuronowe, algorytmy genetyczne, uczenie ze wzmocnieniem i systemy klasyfikujące \cite{CANIPR}.

Współczesne sztuczne systemy immunologiczne inspirowane są przez trzy główne pod-działy:
\begin{itemize}
	\item Selekcja klonalna,
	\item Selekcja negatywna,
	\item Sieci immunologiczne.
\end{itemize}

\subsection{Selekcja klonalna}
\label{sec:Selekcja klonalna}

\cite{CSAwEA}
Teoria selekcji klonalnej opracowana przez Burneta odpowiednio wyjaśnia laboratoryjne obserwacje zróżnicowania przeciwciał w swoistym układzie odpornościowym. Teoria ta zakłada, że antygen wybiera te limfocyty, których receptory zdolne są do reakcji z częściami antygenu. Rezultatem selekcji jest gwałtowne namnażanie się wybranych komórek do walki z infekcją. Podczas duplikacji komórek zdarzają się błędy kopiowania (hipermutacje somatyczne), które mogą zwiększyć powinowactwo receptorów komórek do antygenów. Algorytm klonalnej selekcji ma na celu wykorzystanie potencjału z zakresu zastosowania, przede wszystkim do klasyfikacji i optymalizacji problemu.

\subsubsection*{Algorytm}

Teoria selekcji klonalnej jest podstawową zasadą współczesnej immunologii, dlatego też jest ściśle powiązana z innymi teoriami immunologicznymi (np. z teorią selekcji negatywnej). W algorytmie selekcji klonalnej bierzemy w pierwszej kolejności dwie kluczowe cechy: hipermutacje oraz mechanizm klonalnej ekspansji. Hipermutacje to lokalne poszukiwanie procedury, która prowadzi do szybkiego dojrzewania, natomiast faza ekspansji klonalnej prowadzi do wzrostu nowej populacji pożytecznych B-komórek zorientowanych na wykrywanie antygenów. 
Pierwotna odpowiedź systemu immunologicznego traktowana jest jako faza treningowa, natomiast wzmocniona odpowiedź wtórna jako faza testów. Selekcja odgrywa kluczową role zarówno w silnej presji selektywnej podczas dojrzewania jak i w czasie selekcji długo żyjących komórek pamięci odpornościowej. Podstawowy algorytm selekcji klonalnej składa się z następujących części:

\begin{enumerate}
  \item Inicjalizacja losowych przeciwciał,
  \item Kontakt przeciwciał z antygenem:
  
  \begin{enumerate}
    \item Selekcja klonalna,
    \item Ekspansja klonalna,
    \item Hipermutacje somatyczne.
  \end{enumerate}

\end{enumerate}

Gdy przeciwciała są wystawione na więcej niż jeden antygen, operatory selekcji i ekspansji są proporcjonalne do powinowactwa, natomiast mutacje są odwrotnie proporcjonalne do powinowactwa.

\subsubsection*{Algorytm}
\label{Algorytm}

Model ogólnego algorytmu selekcji klonalnej zawiera selekcję przeciwciał (potencjalnych rozwiązań) opartą na powinowactwie przez dopasowanie do wzorca antygenu lub poprzez ocenienie za pomocą funkcji kosztu. Wybrane przeciwciała zostają poddane klonowaniu wprostproporcjonalnemu do powinowactwa oraz hipermutacjom somatycznym a odwrotnie proporcjonalnym do powinowactwa klonowania. Wynikowy sklonowany zbiór konkuruje z populacją przeciwciał o miejsce w następnym pokoleniu, a na końcu populacja o niskim powinowactwie zostaje zastąpiona przez losowo wygenerowane przeciwciała. 

Algorytm CLONALG został zaprojektowany jako algorytm do uczenia maszynowego, ale także został wykorzystany do rozpoznawania wzorców, optymalizacji funkcji i do kombinatorycznej optymalizacji problematycznych domen funkcji.


\begin{lstlisting}[caption={Pseudokod algorytmu CLONALG},
					label={lst:selekcja_klonalna}]
 input   : S = zbiór wzorców do rozpoznania, n liczba najgorszych elementów wybranych do usunięcia
 output  : M = zbiór detektorów pamięci zdolnych do klasyfikacji niewidzianych patogenów

begin
   Zbuduj losowy, początkowy zbiór przeciwciał, A 
    
   dla każdego wzorca w S: 
      Określ podobieństwo do każdego przeciwciała w A      
      Wygeneruj klony z podzbiorów przeciwciał w A z jak największym powinowactwem.
      Liczna klonów dla każdego przeciwciała jest proporcjonalna do jego powinowactwa
      Zmutuj atrybuty tych klonów do zbioru A, i umieść te z największym powinowactwem do niego w zbiorze pamięci M
      Zastąp przeciwciała z najmniejszym powinowactwem losowo wygenerowanymi            
   end 
  
end 
\end{lstlisting}

\subsection{Selekcja negatywna}
\label{sec:Selekcja negatywna}

Biologiczny proces usuwania limfocytów, które są reaktywne z własnymi strukturami organizmu nazywany jest delecją klonalną w czasie dojrzewania limfocytów T. Proces ten określany jest mianem selekcji negatywnej. W organizmie ludzkim zachodzi przede wszystkim w grasicy, która dostarcza środowisko bogate w antygeny. Te niedojrzałe limfocyty T, które silnie wiążą się z antygenami zostają uśmiercone (poprzez mechanizm apoptozy). Komórki, które przeżyją ten proces powinny nie reagować z własnymi antygenami.   
Algorytm selekcji negatywnej polega na usuwaniu ze zbioru rozwiązań tych, które mają wysokie powinowactwo do komórek immunologicznych. W tym algorytmie mamy dwa zbiory na wejściu. Jeden przedstawiający własne struktury organizmu oraz drugi, reprezentujący losowo wygenerowane przeciwciała. Na zakończeniu otrzymujemy zbiór przeciwciał które będą rozpoznawały i atakowały obce struktury a własne pozostawią w spokoju.

\subsection*{Algorytm}

Pierwsze modele algorytmu selekcji negatywnej powstały w latach dziewięćdziesiątych XX wieku.

Zasada dyskryminacji nie swoich komórek \cite{CANIPR} sugeruje zapobiegawcze domyślne określanie powinowactwa wykonywane przez regiony białych krwinek odpowiedzialne za rozpoznawanie własnych tkanek. Ponadto zasada swoistości tkanek proponuje rozpoznawanie nieznanych patogenów w oparciu o te, które organizm już zna. Przetwarzanie informacji w procesie selekcji negatywnej opiera się na wykryciu anomalii i zmianie sposobu w oczekiwaniu na przyszłe odstępstwa od tego co jest już znane. Zasada jest zachowana poprzez budowanie modelu opartego na zmianach, anomaliach lub nieznanych informacjach poprzez generowanie wzorców, które nie pasują do obecnie już istniejących.   

\begin{lstlisting}[caption={Pseudokod algorytmu selekcji negatywnej},
					label={lst:selekcja_negatywna}]
 input   : S = zbiór znanych własnych elementów
 output  : D = zbiór wygenerowanych przeciwciał
 
begin 
    
   repeat
      Wygeneruj losowe potencjalne przeciwciała i umieść je w zbiorze P      
      Określ powinowactwo każdego elementu ze zbioru P do elementów ze zbioru S

      Jeśli chociażby jeden element ze zbioru S jest rozpoznany według dostarczonego kryterium odrzuć ten element w przeciwnym wypadku dodaj go do zbioru dostępnych przeciwciał D
   powtarzaj do osiągnięcia zadanego kryterium

\end{lstlisting}

\subsection{Sieci immunologiczne}
\label{sec:Sieci immunologiczne}

Teoria sieci immunologicznych została zaproponowana w celu wyjaśnienia takich właściwości systemu immunologicznego jak uczenie się i pamięć. Głównym jej przesłaniem jest to, że każdy receptor limfocytu w organizmie może zostać rozpoznany poprzez podzbiór dostępnych receptorów. Każdy receptor z rozpoznającego zbioru ma swój zbiór rozpoznających go receptorów itd., więc sieć zależności immunologicznych zostaje stworzona. W przypadku braku obcych antygenów sieć taka wykazuje oddziaływania immunologiczne takie jak pamięć i tolerancja na własne komórki.     

\subsubsection*{Algorytm}
\label{AlgorytmImmunologiczny}

\begin{lstlisting}[caption={Pseudokod algorytmu sieci immunologicznych},
					label={lst:sieci_immunologiczne}]
input   : S = zbiór wzorców do rozpoznania, nt - wartość graniczna powinowactwa sieci,
         ct  maksymalna ilość osobników w puli, h ilość klonów z najwyższym powinowactwem, liczba nowych przeciwciał które będziemy wprowadzać
output  : N = zbiór detektorów pamięci zdolnych do klasyfikacji niewidzianych wzorców
 
begin  
	Stwórz losowy początkowy zbiór sieci przeciwciał, N
	
	repeat:
		dla każdego wzorca w S:
			Określ powinowactwo do każdego przeciwciała w N
			Generuj klony podzbioru przeciwciał w N z najwyższym powinowactwem, liczba klonów dla każdego przeciwciała jest proporcjonalna do jego powinowactwa
			Zmutuj atrybuty tych klonów do zbioru A, i umieść h o najwyższym powinowactwie klonów w pamięci klonalnej C
			Wyeliminuj wszystkie elementy z C gdzie powinowactwo z antygenem jest mniejsze niż zdefiniowana wartość graniczna ct
			Zdefiniuj powinowactwo pomiędzy wszystkimi przeciwciałami z C i wyeliminuj te przeciwciała których powinowactwo z każdym innym jest mniejsze niż wartość graniczna ct
			Włącz pozostałe klony z C do N
		end

		Określ powinowactwo pomiędzy każdą parą przeciwciał z N i wyeliminuj wszystkie przeciwciała których powinowactwo jest mniejsze niż wartość graniczna nt
		Wprowadź losową liczbę losowo wygenerowanych przeciwciał i umieść je w N
	end gdy warunek zakończenia zostanie spełniony    
end 

\end{lstlisting}

\section{Immunologiczny system wieloagentowy}
\label{iEMAS}

Ta sekcja przedstawia koncepcję immunologicznego systemu wieloagentowego (IEMAS - Immunology Evolutionary Multi-Agent System).

\subsection{Cel i budowa systemu}

IEMAS to rozszerzenie do ewolucyjnego systemu wieloagentowego dodające do algorytmu mechanizm immunologii. Ma to na celu zmniejszenie ilości wywołań funkcji fitness poprzez wczesne usunięcie słabo rokujących agentów z systemu. W założeniu ma to ograniczyć ilość zasobów zużywanych przez algorytm oraz ograniczyć czas działania algorytmu.

Względem EMASa zostały dodane następujące pojęcia:

\subsubsection*{Agent Immunologiczny}

Powstały po śmierci agenta z populacji, reprezentujący potencjalnie słabe rozwiązanie. Agent porusza się po systemie i sprawdza czy nie znajdują się podobne do niego jednostki. W czasie dojrzewania spotkanie z dobrym agentem o dużej energii wiąże się z definitywną śmiercią agenta immunologicznego, natomiast po osiągnięciu dojrzałości po znalezieniu podobnego rozwiązania zabiera mu cząstkę jego energii.

Sam nie posiada energii (cały czas jest równa zero). Zabraną innym agentom energię przekazuje do zbiornika retencyjnego. Przechowuje genotyp.

\subsubsection*{Podobieństwo genotypu}

Wykorzystywane przez agenta immunologicznego. Porównuje dwa n-elementowe wektory i sprowadza różnicę do jednej liczby. W algorytmie została użyta funkcja Mahalanobisa.

\subsubsection*{Zbiornik retencyjny}

Zmienna systemu przechowująca energię pobraną agentom z populacji przez agentów immunologicznych. Kwant energii ze zbiornika jest przekazywany nowo narodzonym agentom z populacji.  

\subsubsection*{Podobieństwo genetyczne populacji}

Różnorodność populacji jest jednym z kluczowych pomiarów w algorytmach ewolucyjnych. \cite{MoPD} \cite{MoDfPaDBIwHRG}
Najbardziej znanymi metodami szacowania różnorodności genotypu jest entropia oraz odległość Hamminga, która wyraża liczbę miejsc (pozycji), na których dwa ciągi znaków o tej samej długości się różnią.

Różnorodność Hamminga obliczamy korzystając ze wzoru: 

\( D_h (P) = \displaystyle\sum_{j=1}^{n-1} \displaystyle\sum_{k=j+1}^n d_h (i_j, i_k) \)

gdzie  \(d_h (i_j, i_k) \) jest odległością Hamminga pomiędzy indywidualnymi genomami. 

Niestety złożoność obliczeniowa dla odległości Hamminga wzrasta kwadratowo wraz ze wzrostem rozmiaru populacji. Innym sposobem szacowania różnorodności genetycznej populacji może być moment inercji, który dla dwóch genotypów o takiej samej długości l jest zdefiniowany przez:

\( D_m (P) = \displaystyle\sum_{i=1}^l \displaystyle\sum_{j=1}^n (s_{ij} - c_i)^2  \) gdzie \( s_{ij} \) jest genem na pozycji i j-tego genotypu a \( c_i \)  jest i-tą współrzędną centroidu w n-wymiarowej przestrzeni: 

\( c_i = \frac{1}{n} \displaystyle\sum_{j=1}^n s_{ij} \)

dla operacji wykonanych w R. Złożoność czasowa dla implementacji równania pierwszego wynosi O(l n) \cite{MoPD2}, \cite{MoPCiECS}

Moment inercji może być również wykorzystany do szacowania różnorodności genotypu populacji. Dodatkowo moment inercji jest dzielony przez liczbę agentów, dzięki czemu można porównywać jaka jest średnia różnorodność pomiędzy symulacjami. 


\subsection{Metoda działania}

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\textwidth]{IEMASSchemat.png}
	\caption{Diagram poglądowy IEMAS} \label{iemas_schemat}
\end{figure}

Od standardowego programu (EMAS) IEMAS różni się głównie tym, co się dzieje po śmierci agenta.

Otóż agent po śmierci pozostaje w systemie jako agent immunologiczny zachowując poprzedni genotyp. Następnie następuje okres dojrzewania, w którym agent immunologiczny sprawdza populację pod kątem obecności w niej osobników do niego podobnych, którzy posiadają dużą energię. Jeśli znajdzie takiego osobnika jest usuwany z systemu. W ten sposób upewniamy się, że śmierć agenta nie była przypadkowa i jest duża szansa na to że genotyp tego osobnika reprezentuje rozwiązanie, które okazało się zbyt słabe aby przetrwać. Jeśli nie, to z kolejnymi agentami robi to samo, aż osiągnie wiek dojrzałości (definiowany w liczbie kroków).

Po okresie dojrzewania agent immunologiczny jest traktowany jako ten, który miał słaby genotyp, czyli nie rokujący na dobre rozwiązanie problemu. Teraz spotykając kolejnych agentów sprawdza podobieństwo genotypów i jeżeli są podobne, to agent zabiera część energii (zdefiniowana wcześniej) i oddaje otoczeniu.

Po pewnej ilości kroków (zdefiniowana wcześniej liczba) agent immunologiczny jest usuwany z systemu.
